<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>In Bearbeitung...</title>
    <description>Mathe und Informatik für Künstler</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/flux.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 07 Jul 2018 19:45:02 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Jul 2018 19:45:02 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.7.3</generator>
    
    
      <item>
        <title>Erster Post!</title>
        <description>&lt;p&gt;Hallo! Wilkommen zu meiner Webseite. Weil dies eine neue Erfahrung für mich ist, werde ich am Anfang viel mit dem Seiteninhalt experimentieren. Derzeitig erwarte ich, die Kreuzung von Mathe und Informatik mit Kunst in allen ihren Arten zu erkunden, bzw. “coole” Bilder usw. herstellen und mit euch teilen. Dadurch hoffe ich, Sie zu inspirieren, selber weiter zu erkunden, und auch mich selbst dazu zu motivieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieses Blog endlich zu kreieren ist eins meiner Sommerprojekte. Zur selben Zeit arbeite ich auch bei dem Fermi National Accelerator Laboratory in dem US-Bundesstaat Illinois als Mitglieder des Dark Energy Survey (DES) und des Informatikabteils. Letztes Jahr wurde von dem DES-Team zum ersten Mal ein optischer Ansprechpartner eines Gravitationswellenereignisses entdeckt, und da wir erwarten, im kommenden Jahr zenfach dieser Ereignisse zu beobachten, hoffe ich in meinen zwölf Wochen hier das Bildbearbeitungsprogramm zehnmal effizienter zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Zwischenzeit werde ich auch diese Seite weiter aktualisieren! Danke für den Besuch!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 10:26:16 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/update/2018/06/04/erster-post.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/update/2018/06/04/erster-post.html</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
